**衞昭考**\[1\]**靈公**（），姬姓，名元，為東周[春秋時期](../Page/春秋時期.md "wikilink")[諸侯國](../Page/諸侯國.md "wikilink")[衞國君主之一](../Page/衞國.md "wikilink")，他為[衞襄公兒子](../Page/衞襄公.md "wikilink")，承襲衞襄公擔任該國君主，在位期間為前534年-前493年（在位42年）。

## 生平

### 立儲

衛襄公寵幸了一個小妾，小妾有[公孟縶](../Page/公孟縶.md "wikilink")、公子元二子，公孟縶不良於行，公子元是為靈公。

懷有公子元期間，小妾被[神靈](../Page/神靈.md "wikilink")[託夢](../Page/託夢.md "wikilink")：「我是康叔，要讓你的兒子享有衛國，把你兒子取名為『元』。」妾覺得很奇怪，問[孔成子](../Page/孔成子.md "wikilink")。孔成子告訴小妾說：「[衛康叔是](../Page/衛康叔.md "wikilink")[衛國的祖先](../Page/衛國.md "wikilink")。」孔成子跟「太史朝」也做了類似的夢，衛襄公曰：「這是[天命](../Page/天命.md "wikilink")。」於是取名為「元」。衛襄公沒有[嫡子](../Page/嫡子.md "wikilink")，於是乃立元為嗣，是為衛靈公。

### 繼位

衛襄公九年（前535年8月），衛襄公薨。

[衛襄公九年](../Page/衛襄公.md "wikilink")（前535年、[鲁昭公七年](../Page/鲁昭公.md "wikilink")）[十二月廿三日](../Page/十二月廿三.md "wikilink")，孔成子立了[衛靈公](../Page/衛靈公.md "wikilink")，安葬了衛襄公
\[2\]。

### 在位事蹟

衛靈公十三年（前522年）[齊豹發動](../Page/齊豹.md "wikilink")[兵變](../Page/兵變.md "wikilink")，殺死[公孟縶](../Page/公孟縶.md "wikilink")，衛靈公逃到「死鳥」（地名，[濮附近](../Page/濮.md "wikilink")），齊豹的黨羽[北宮喜反正](../Page/北宮喜.md "wikilink")，殺了齊豹，迎回靈公。

衛靈公三十一年（前504年），[鲁定公攻打](../Page/鲁定公.md "wikilink")[郑國](../Page/郑國.md "wikilink")，占領匡地（今[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[长垣县北](../Page/长垣县.md "wikilink")），出兵時不向衛國借道，回國时[魯國](../Page/魯國.md "wikilink")[阳虎让鲁军在卫都中穿行](../Page/阳虎.md "wikilink")，衛靈公大怒，派[彌子瑕追擊鲁军](../Page/彌子瑕.md "wikilink")。後來，[公叔文子將事情平息下來](../Page/公叔文子.md "wikilink")\[3\]。

因衛靈公長子[蒯聵欲谋害灵公](../Page/蒯聵.md "wikilink")[正妻](../Page/正妻.md "wikilink")[南子](../Page/南子.md "wikilink")，事败，蒯聵逃到[晉國依附](../Page/晉國.md "wikilink")[趙簡子](../Page/趙簡子.md "wikilink")。

衛靈公四十二年春（前493年春天），衛靈公令[子南](../Page/公子郢.md "wikilink")（衛靈公幼子）駕車，並抱怨太子蒯聵，靈公對子南說，將要立他為儲君。子南拒絕。夏，衛靈公卒，[南子以靈公遺命](../Page/南子.md "wikilink")，立[子南](../Page/子南.md "wikilink")。子南說，依照[禮法](../Page/禮法.md "wikilink")，必須立太子蒯聵之子[公孫輒](../Page/衛出公.md "wikilink")，於是公孫輒即位，是為出公。

### 軼事

[彌子瑕](../Page/彌子瑕.md "wikilink")，衛靈公的[男寵](../Page/男寵.md "wikilink")。[韓非所作](../Page/韓非.md "wikilink")《[韓非子](../Page/韓非子.md "wikilink")·説難篇》有提及。[彌子瑕曾私自駕駛衛国君主的](../Page/彌子瑕.md "wikilink")[馬車](../Page/馬車.md "wikilink")，根據當時衛國法規，要受者斬足之刑。一日，[彌子瑕的母親得病](../Page/彌子瑕.md "wikilink")，弥子瑕假稱君主之命，乘國君馬車出宮。衛靈公沒有處罰他，反而褒揚弥子瑕的孝行。弥子瑕與衛靈公出遊果園，弥子瑕吃一個美味的[桃子](../Page/桃.md "wikilink")，吃到一半再給衛靈公吃。衛靈公認為弥子瑕忍住不吃完好吃的桃子是愛他的表現\[4\]，這就是**斷袖分桃**中**分桃**的典故。衛國大夫[史魚不願看見彌子瑕這種人受重用](../Page/史魚_\(衛\).md "wikilink")，他要推薦賢臣[蘧伯玉](../Page/蘧伯玉.md "wikilink")。於是病重時命兒子在自己死後不下葬，屍諫衛靈公\[5\]。當彌子瑕年紀老了，衛靈公愛弛，開始記恨他私自乘馬車、把吃剩下的桃給自己，於是聽從史魚屍諫。衛靈公便重用了蘧伯玉，接着又辞退了弥子瑕并疏远他。這就是**余桃之罪**的典故\[6\]。

#### 梦灶

衛靈公寵信彌子瑕。有一個[侏儒去拜見衛靈公](../Page/侏儒.md "wikilink")，說：“臣的夢應驗了。”衛靈公說：“夢到甚麼？”侏儒說：“夢見灶，然後就見到您了。”衛靈公怒曰：“我聽說要見人主，就夢見太陽，怎麼見到寡人說是夢見灶呢？”侏儒說，太陽遍照天下，沒有一樣東西可擋住日光；所以君王能遍照一國，可能您就像灶一樣，被一個烤火的人擋住了。靈公理解了侏儒的比喻，所以罷免了[雍鉏](../Page/雍鉏.md "wikilink")、[彌子瑕](../Page/彌子瑕.md "wikilink")，而改用[司空狗](../Page/司空狗.md "wikilink")。
\[7\]

### 寓言

[劉伯溫寫過一篇寓言](../Page/劉伯溫.md "wikilink")。

一次，衛靈公鞭打了彌子瑕，彌子瑕三天沒敢來上朝。衛靈公很擔心，問[祝鮀](../Page/祝鮀.md "wikilink")（子鱼），彌子瑕會怨恨他嗎。祝鮀說彌子瑕就像圈養的[狗一樣](../Page/狗.md "wikilink")，怎麼會怨恨主人呢\[8\]。

## 家庭

  - 正妻：寵姬[南子](../Page/南子.md "wikilink")。曾與孔子對話。

<!-- end list -->

  - 妾生子：[卫后庄公蒯聩](../Page/卫后庄公.md "wikilink")，繼承**衞靈公**的爵位。
  - 子：[公孟𫸩](../Page/公孟𫸩.md "wikilink")，出继伯父[公孟絷](../Page/公孟絷.md "wikilink")。
  - 子：[卫悼公黔](../Page/卫悼公.md "wikilink")，[卫后庄公之弟](../Page/卫后庄公.md "wikilink")，繼承[卫后庄公的爵位](../Page/卫后庄公.md "wikilink")。
  - 子：[公子起](../Page/公子起.md "wikilink")
  - 幼子[子南](../Page/公子郢.md "wikilink")：衞靈公欲立[子南為](../Page/公子郢.md "wikilink")[儲君](../Page/儲君.md "wikilink")，不受。靈公死，[南子欲立為](../Page/南子.md "wikilink")[國君](../Page/國君.md "wikilink")，亦不受，轉而支持兄[蒯聩之子繼位](../Page/蒯聩.md "wikilink")，是為[衛出公](../Page/衛出公.md "wikilink")。子南後代[子南勁](../Page/子南勁.md "wikilink")，被[梁文惠王立為衛君](../Page/梁文惠王.md "wikilink")。

## 参见

  - [彌子瑕](../Page/彌子瑕.md "wikilink")
  - [分桃](../Page/分桃.md "wikilink")
  - [南子](../Page/南子.md "wikilink")

## 參考文獻

  - 史記/卷037
  - 陸峻嶺、林幹合編，《中國歷代各族紀年表》，1982年，臺北，木鐸出版社

[Category:姬姓](../Category/姬姓.md "wikilink")
[Category:卫国君主](../Category/卫国君主.md "wikilink")
[Category:諡靈](../Category/諡靈.md "wikilink")
[Category:中國男同性戀者](../Category/中國男同性戀者.md "wikilink")

1.
2.  《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")．昭公七年》
3.  《[左传](../Page/左传.md "wikilink")》
4.  《[韩非子](../Page/韩非子.md "wikilink")》
5.  《[孔子家语](../Page/孔子家语.md "wikilink")》
6.  《[史记](../Page/史记.md "wikilink")》
7.  《韩非子·难四》卫灵公之时，弥子瑕有宠于卫国。侏儒有见公者曰：“臣之梦浅矣。”公曰：“奚梦？”“梦见灶者，为见公也。”公怒曰：“吾闻见人主者梦见日，奚为见寡人而梦见灶乎？”侏儒曰：“夫日兼照天下，一物不能当也。人君兼照一国，一人不能壅也。故将见人主而梦日也。夫灶，一人炀焉，则后人无从见矣。或者一人炀君邪？则臣虽梦灶，不亦可乎？”公曰：“善。”遂去雍鉏，退弥子瑕，而用司空狗。
8.  《[郁离子](../Page/郁离子.md "wikilink")》